\documentclass[]{book}

%These tell TeX which packages to use.
\usepackage{array,epsfig}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsxtra}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{color}
\usepackage{hyperref} 

%Here I define some theorem styles and shortcut commands for symbols I use often
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}{Definition}
\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{cor}{Corollary}
\newtheorem*{rmk}{Remark}
\newtheorem{lem}{Lemma}
\newtheorem*{joke}{Joke}
\newtheorem{ex}{Example}
\newtheorem*{soln}{Solution}
\newtheorem{prop}{Proposition}

\newcommand{\lra}{\longrightarrow}
\newcommand{\ra}{\rightarrow}
\newcommand{\surj}{\twoheadrightarrow}
\newcommand{\graph}{\mathrm{graph}}
\newcommand{\bb}[1]{\mathbb{#1}}
\newcommand{\Z}{\bb{Z}}
\newcommand{\Q}{\bb{Q}}
\newcommand{\R}{\bb{R}}
\newcommand{\C}{\bb{C}}
\newcommand{\N}{\bb{N}}
\newcommand{\M}{\mathbf{M}}
\newcommand{\m}{\mathbf{m}}
\newcommand{\MM}{\mathscr{M}}
\newcommand{\HH}{\mathscr{H}}
\newcommand{\Om}{\Omega}
\newcommand{\Ho}{\in\HH(\Om)}
\newcommand{\bd}{\partial}
\newcommand{\del}{\partial}
\newcommand{\bardel}{\overline\partial}
\newcommand{\textdf}[1]{\textbf{\textsf{#1}}\index{#1}}
\newcommand{\img}{\mathrm{img}}
\newcommand{\ip}[2]{\left\langle{#1},{#2}\right\rangle}
\newcommand{\inter}[1]{\mathrm{int}{#1}}
\newcommand{\exter}[1]{\mathrm{ext}{#1}}
\newcommand{\cl}[1]{\mathrm{cl}{#1}}
\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\vol}{\mathrm{vol}}
\newcommand{\cnt}{\mathrm{ct}}
\newcommand{\osc}{\mathrm{osc}}
\newcommand{\LL}{\mathbf{L}}
\newcommand{\UU}{\mathbf{U}}
\newcommand{\support}{\mathrm{support}}
\newcommand{\AND}{\;\wedge\;}
\newcommand{\OR}{\;\vee\;}
\newcommand{\Oset}{\varnothing}
\newcommand{\st}{\ni}
\newcommand{\wh}{\widehat}

%Pagination stuff.
\setlength{\topmargin}{-.3 in}
\setlength{\oddsidemargin}{0in}
\setlength{\evensidemargin}{0in}
\setlength{\textheight}{9.in}
\setlength{\textwidth}{6.5in}
\pagestyle{empty}



\begin{document}

\subsection*{Rappel de cours}
\begin{defn}
Un groupe est 
\begin{itemize}
\item 
\item 
\item 
\end{itemize}  
\end{defn}

\begin{defn}
Un anneau est un ensemble $A$ muni de deux op\'erations (appel\'ees addition $+$ et multiplication $.$), tel que $\forall a, b, c \in A$
\begin{itemize}
\item Addition commutative, $a+b = b+a$
\item Addition associative, $(a+b)+c = a+(b+c)$
\item Addition distributive par rapport a la multiplication, $(a+b).c = a.c + b.c$
\item Multiplication associative, $(a.b).c = a.(b.c)$ 
\item \'El\'ement neutre pour l'addition, not\'e $0$, tel que $a+0=0+a=a$
\item tout \'el\'ement poss\`ede un oppos\'e not\'e $-a$ tel que $a+(-a) = (-a) + a = 0$
\item \'El\'ement neutre pour la multiplication, not\'e $1$, tel que $a.1=1.a=a$
\end{itemize}  
Lorsque la multiplication est commutative $a.b=b.a$, l'anneau est dit commutatif.
\end{defn}


\newpage
\subsection*{Exercice 1}
$x, y$ sont nilpotents, donc $x^n= y^n = 0$.
\begin{itemize}
\item $(x.y)^{n+m}= (x.y).(x.y)\ldots (x.y) = x.x\ldots.x.y.y\ldots y = x^n.x^m.y^n.y^m = 0.x^m.y^n.0 = 0$ car la multiplication est associative et commutative.
\item $(x+y)^{n+m} = x^{n+m} + k_1x^{n+m-1}y + k_2x^{n+m-2}y^{2} + \ldots + k_{m+n-1}xy^{n+m-1} + y^{n+m}$. l'addition des puissances de $x$ et de $y$ est \'egale \`a $n+m$. Donc soit $x$ est \'elev\'e `a une puissance $\geq n$, soit $y$ est \'elev\'e `a une puissance $\geq m$. Par cons\'equent, $(x+y)^{n+m} = 0.x^m + k_1.0.x^{m-1}.y + k_2.0.x^{m-2}.y^{2}+ \ldots k_{m+n-1}xy^{n-1}y^{m} + y^{n}y^{m} = 0+0+ \ldots + 0 = 0$.
\item pour que $1-x$ soit inversible, il faut trouver un $y$ tel que $(1-x).y = 1$. Donc $y - yx = 1$. Si on prends $y=x^{n-1}$ on a $x^{n-1}+x.x^{n-1} = x^{n-1}+x^{n} = x^{n-1}$. Donc il reste $x^{n-1}$. D'un autre c\^ot\'e, si on prends $y=1$, on a $1+1.x = 1$. Il faut donc \'eliminer $x^{n-1}$ et $x$. Une facon de faire est de prendre $y = \sum_{k=0}^{n-1}x^{k}$. Donc $(1-x)\sum_{k=0}^{n-1}x^{n} = 1+x+x^2+\ldots+x^{n-1}-(x+x^2+\ldots+x^{n}) = 1+x^{n} = 1$.
\end{itemize}


\subsection*{Exercice 2}
\subsubsection*{Exercice 2.1}
$A$ est un anneau si:
\begin{itemize}
\item Addition is commutative, $v_1, v_2 \in A, v_1 + v_2 = (a_1 + b_1\sqrt{2}) + (a_2 + b_2\sqrt{2}) = (a_2 + b_2\sqrt{2}) + (a_1 + b_1\sqrt{2}) = v_2 + v_1$
\item Addition est associative, $v_1, v_2, v_3 \in A, (v_1 + v_2) + v_3 = ((a_1 + b_1\sqrt{2}) + (a_2 + b_2\sqrt{2})) + (a_3 + b_3\sqrt{2}) = (a_1 + b_1\sqrt{2}) + (a_2 + b_2\sqrt{2}) + (a_3 + b_3\sqrt{2}) = (a_1 + b_1\sqrt{2}) + ((a_2 + b_2\sqrt{2}) + (a_3 + b_3\sqrt{2})) = v_1 + (v_2 + v_3)$
\item Addition est distributive. $v_1, v_2, v_3 \in A, (v_1 + v_2).v_3 = ((a_1 + b_1\sqrt{2})+(a_2 + b_2\sqrt{2})).(a_3 + b_3\sqrt{2}) = ((a_1 + b_1\sqrt{2}).(a_3 + b_3\sqrt{2})) + ((a_2 + b_2\sqrt{2}).(a_3 + b_3\sqrt{2})) = v_1.v_3 + v_2.v_3$
\item \'El\'ement neutre 0. $v_1 \in A, v_1 + 0 = (a_1 + b_1\sqrt{2}) + 0 = (a_1 + b_1\sqrt{2}) = v_1$.
\item \'El\'ement oppos\'e $(-a)+ (-b\sqrt{2})$. $v_1 + ((-a)+ (-b\sqrt{2})) = (a +b\sqrt{2}) + (-a -b\sqrt{2}) = (a+(-a)) +(b\sqrt{2} + (-b\sqrt{2})) = 0+0 = 0$
\item poss\`ede un \'el\'ement neutre pour la multiplication. $v_1 * e = v_1$. donc $(a_1+b_1\sqrt{2}).(a_2+b_2\sqrt{2}) = a_1 + b_1\sqrt{2}$. donc $(a_1a_2+2b_1b_2) + (a_1b_2+b_1a_2)\sqrt{2} = a_1 + b_1\sqrt{2}$. Comme $\sqrt{2}$ est irrationnel, on a $(a_1a_2+2b_1b_2) = a_1$ et $a_1b_2+b_1a_2 = b_1$. On a $a_2=1$ et $b_2=0$ qui est une solution. Donc $1+0\sqrt{2} = 1$ est un \'el\'ement neutre.
\end{itemize}

\subsubsection*{Exercice 2.2}
$$N(xy) = N((a_1 + b_1\sqrt{2})(a_1 + b_1\sqrt{2})) = N((a_1b_1+2b_1b_2)+(b_1a_2+b_2a_1)\sqrt{2}) = (a_1b_1+2b_1b_2)^2 - 2(b_1a_2+b_2a_1)^2$$
$$ = ((a_1b_1)^2 -4(a_1b_1a_2b_2) + (2b_1b_1)^2) - 2((b_1a_2)^2+2(a_1b_1a_2b_2+(b_2a_1)^2) = a_1^2b_1^2 - 2a_1^2b_1^2 - 2b_1^2a_2^2 + 4b_1^2b_2^2 $$
$$= (a_1^2-2b_1^2)(a_2^2-2b_2^2) = N(x)N(y)$$

\subsubsection*{Exercice 2.3}
Un \'el'ement $x \in A$ est inversible si $\exists y \in A, xy = 1$. $(a_1+b_1\sqrt{2}).(a_2+b_2\sqrt{2}) = 1$, donc $(a_1a_2+2b_1b_2) + (a_1b_2+a_2b_1)\sqrt{2} = 1$

$$
\left\{ \begin{array}{ll}
a_1a_2+2b_1b_2 &= 1\\
a_1b_2+a_2b_1 &= 0
\end{array}
\right.
$$

$$
\left\{ \begin{array}{ll}
a_1a_2+2b_1b_2 &= 1\\
b_2 &= -a_2\frac{b_1}{a_1}
\end{array}
\right.
$$

$$
\left\{ \begin{array}{ll}
a_1a_2-2\frac{b_1^2a_2}{a_1} &= 1\\
b_2 &= -a_2\frac{b_1}{a_1}
\end{array}
\right.
$$

$$
\left\{ \begin{array}{ll}
a_1^2a_2-2b_1^2a_2 &= a_1\\
b_2 &= -a_2\frac{b_1}{a_1}
\end{array}
\right.
$$

$$
\left\{ \begin{array}{ll}
a_2 &= \frac{a_1}{a_1^2-2b_1^2} = frac{1}{N(x)}\\
b_2 &= -a_2\frac{b_1}{a_1}
\end{array}
\right.
$$

$$
\left\{ \begin{array}{ll}
a_2 &= \frac{a_1}{a_1^2-2b_1^2} = \frac{a_1}{N(x)}\\
b_2 &= -\frac{b_1}{a_1^2-2b_1^2} = -\frac{b_1}{N(x)}\\
\end{array}
\right.
$$

Mais il faut que $a_2, b_2 \in \Z$ donc $N(x) = 1$ ou $N(x) = -1$.

\subsection*{Exercice 3}
Ensemble des nilpotents de $A$ est d\'efini par $NP = \{x \in A, \exists n \geq 1, x^n = 0\}$. Un d\'eal de $A$ est d\'efini comme un sous-ensemble de $I$ de $A$ tel que $\forall x \in A, \forall y \in I, xy \in I$. Montrons que $NP$ est un id\'eal de $A$. Si $NP$ est in id\'eal de $A$ alors $\forall x \in A, \forall y \in NP, xy \in NP$. Donc prenons $y \in NP$, donc $\exists n \geq 1, y^n = 0$ et un $z=xy$. $z \in NP,\ si\ \exists k \geq 1, z^k = 0$ ou $z \in NP,\ si\ \exists k \geq 1, (xy)^k = 0$. En prenant $k=n$ on a $(xy)^k = (xy)^n = x^ny^n = x^n.0 = 0$. Donc $z \in NP$. par ons\'equent l'ensemble des nilpotents de $A$ est un id\'eal de $A$. 

\subsection*{Exercice 4}
\url{http://www.bibmath.net/ressources/index.php?action=affiche&quoi=bde/arithm/znz&type=fexo}
Exercice 1.

\subsection*{Exercice 5}
\url{http://www.bibmath.net/ressources/index.php?action=affiche&quoi=bde/arithm/znz&type=fexo}
Exercice 2.

\subsection*{Exercice 6}
\url{http://www.bibmath.net/ressources/index.php?action=affiche&quoi=bde/arithm/znz&type=fexo}
Exercice 5.


\subsection*{Exercice 8}
\url{http://www.bibmath.net/ressources/index.php?action=affiche&quoi=bde/arithm/znz&type=fexo}
Exercice 15.


QED


\end{document}

