\documentclass[]{book}

%These tell TeX which packages to use.
\usepackage{array,epsfig}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsxtra}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{color}

%Here I define some theorem styles and shortcut commands for symbols I use often
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}{Definition}
\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{cor}{Corollary}
\newtheorem*{rmk}{Remark}
\newtheorem{lem}{Lemma}
\newtheorem*{joke}{Joke}
\newtheorem{ex}{Example}
\newtheorem*{soln}{Solution}
\newtheorem{prop}{Proposition}

\newcommand{\lra}{\longrightarrow}
\newcommand{\ra}{\rightarrow}
\newcommand{\surj}{\twoheadrightarrow}
\newcommand{\graph}{\mathrm{graph}}
\newcommand{\bb}[1]{\mathbb{#1}}
\newcommand{\Z}{\bb{Z}}
\newcommand{\Q}{\bb{Q}}
\newcommand{\R}{\bb{R}}
\newcommand{\C}{\bb{C}}
\newcommand{\N}{\bb{N}}
\newcommand{\M}{\mathbf{M}}
\newcommand{\m}{\mathbf{m}}
\newcommand{\MM}{\mathscr{M}}
\newcommand{\HH}{\mathscr{H}}
\newcommand{\Om}{\Omega}
\newcommand{\Ho}{\in\HH(\Om)}
\newcommand{\bd}{\partial}
\newcommand{\del}{\partial}
\newcommand{\bardel}{\overline\partial}
\newcommand{\textdf}[1]{\textbf{\textsf{#1}}\index{#1}}
\newcommand{\img}{\mathrm{img}}
\newcommand{\ip}[2]{\left\langle{#1},{#2}\right\rangle}
\newcommand{\inter}[1]{\mathrm{int}{#1}}
\newcommand{\exter}[1]{\mathrm{ext}{#1}}
\newcommand{\cl}[1]{\mathrm{cl}{#1}}
\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\vol}{\mathrm{vol}}
\newcommand{\cnt}{\mathrm{ct}}
\newcommand{\osc}{\mathrm{osc}}
\newcommand{\LL}{\mathbf{L}}
\newcommand{\UU}{\mathbf{U}}
\newcommand{\support}{\mathrm{support}}
\newcommand{\AND}{\;\wedge\;}
\newcommand{\OR}{\;\vee\;}
\newcommand{\Oset}{\varnothing}
\newcommand{\st}{\ni}
\newcommand{\wh}{\widehat}

%Pagination stuff.
\setlength{\topmargin}{-.3 in}
\setlength{\oddsidemargin}{0in}
\setlength{\evensidemargin}{0in}
\setlength{\textheight}{9.in}
\setlength{\textwidth}{6.5in}
\pagestyle{empty}



\begin{document}


\subsection*{Exo 3.3.2}
\subsubsection*{Q1}
La balance mesure la compression du ressort d\^u au poids (m.g) de l'objet pos\'e sur le plateau. Comme la force de rappel du ressort est proportionelle \`a la variation de la longueur du ressort ($k.\Delta l$), il est possible de facilement mesurer le poids de l'objet.


\subsubsection*{Q2}
\emph{Identification du syst\`eme} : Le plateau de la balance.\\


\emph{Bilan des forces} : Le plateau est soumis \`a deux forces : 
\begin{itemize}
\item La force gravitationnelle; $F_g = m.\overrightarrow{g}$
\item La force de rappel du ressort; $F_r = k.\Delta l \overrightarrow{i}$ 
\end{itemize}


\emph{PFD} :  
Quand le syst\`eme est \`a l'\'equilibre, on a $F_g = F_r$. Donc, $m.g = k.\Delta l$. La masse de l'objet peut \^etre d\'etermin\'ee par l'\'equation $m = \frac{k.\Delta l}{g}$ avec $k$ le coefficient de raideur du ressort.


\subsubsection*{Q2}

\begin{itemize}
\item Dans la phase 1, la gravit\'e dans l'ascenseur est \'egale \`a $g + 2\, m/s$ car l'ascenceur acc\'el\`ere dans le sens contraire \`a la gravit\'e.
\item Dans la phase 2, la gravit\'e dans l'ascenseur est \'egale \`a $g + 0\, m/s$ car l'ascenceur n'acc\'el\`ere pas.
\item Dans la phase 3, la gravit\'e dans l'ascenseur est \'egale \`a $g - 2\, m/s$ car l'ascenceur acc\'el\`ere dans le sens identique \`a la gravit\'e.
\end{itemize}

La masse de la personne et le coefficient de raideur du ressort sont identiques durant chaque phase de l'ascenseur. Seul son poids est diff\'erent. La balance est calibr\'ee en dehors de l'ascenseur. \\
 En dehors de l'ascenseur le poids de la personne est $m.g = 70 * 9.81 = 686.7N$.

\begin{itemize}
\item Dans la phase 1, la la gravit\'e dans l'ascenseur est \'egale \`a $g + 2\, m/s$. Donc la force gravitionnelle est $70*(9.81+2) = 826.7N$. , le poids affich\'e correspond \`a la m\^eme force est dehors de l'ascenseur, soit $826.7/9.81 = 84.3kg$ 
\item Dans la phase 2, la force gravitationnelle est identique \`a celle en dehors de l'ascenseur. Donc la balance va afficher 70kg.
\item Dans la phase 3, $\Delta l_3 = \Delta l.\frac{g-2}{g}$. Donc la force gravitionnelle est $70*(9.81-2) = 546.7N$. , le poids affich\'e correspond \`a la m\^eme force est dehors de l'ascenseur, soit $546.7/9.81 = 55.7kg$ 
\end{itemize}

\subsubsection*{Q3}
Lorsque le cable casse, l'acc\'el\'eration de la cabine est \'egale \`a la gravit\'e. Donc la gravit\'e dans l'ascenseur est nulle. Le poids affich\'e sur la balance est \'egale \`a $0$ car $k.\Delta l = m.0$.

\end{document}

