\documentclass[]{book}

%These tell TeX which packages to use.
\usepackage{array,epsfig}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsxtra}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{mathrsfs}
\usepackage{color}

%Here I define some theorem styles and shortcut commands for symbols I use often
\theoremstyle{definition}
\newtheorem{defn}{Definition}
\newtheorem{thm}{Theorem}
\newtheorem{cor}{Corollary}
\newtheorem*{rmk}{Remark}
\newtheorem{lem}{Lemma}
\newtheorem*{joke}{Joke}
\newtheorem{ex}{Example}
\newtheorem*{soln}{Solution}
\newtheorem{prop}{Proposition}

\newcommand{\lra}{\longrightarrow}
\newcommand{\ra}{\rightarrow}
\newcommand{\surj}{\twoheadrightarrow}
\newcommand{\graph}{\mathrm{graph}}
\newcommand{\bb}[1]{\mathbb{#1}}
\newcommand{\Z}{\bb{Z}}
\newcommand{\Q}{\bb{Q}}
\newcommand{\R}{\bb{R}}
\newcommand{\C}{\bb{C}}
\newcommand{\N}{\bb{N}}
\newcommand{\M}{\mathbf{M}}
\newcommand{\m}{\mathbf{m}}
\newcommand{\MM}{\mathscr{M}}
\newcommand{\HH}{\mathscr{H}}
\newcommand{\Om}{\Omega}
\newcommand{\Ho}{\in\HH(\Om)}
\newcommand{\bd}{\partial}
\newcommand{\del}{\partial}
\newcommand{\bardel}{\overline\partial}
\newcommand{\textdf}[1]{\textbf{\textsf{#1}}\index{#1}}
\newcommand{\img}{\mathrm{img}}
\newcommand{\ip}[2]{\left\langle{#1},{#2}\right\rangle}
\newcommand{\inter}[1]{\mathrm{int}{#1}}
\newcommand{\exter}[1]{\mathrm{ext}{#1}}
\newcommand{\cl}[1]{\mathrm{cl}{#1}}
\newcommand{\ds}{\displaystyle}
\newcommand{\vol}{\mathrm{vol}}
\newcommand{\cnt}{\mathrm{ct}}
\newcommand{\osc}{\mathrm{osc}}
\newcommand{\LL}{\mathbf{L}}
\newcommand{\UU}{\mathbf{U}}
\newcommand{\support}{\mathrm{support}}
\newcommand{\AND}{\;\wedge\;}
\newcommand{\OR}{\;\vee\;}
\newcommand{\Oset}{\varnothing}
\newcommand{\st}{\ni}
\newcommand{\wh}{\widehat}
\newcommand{\Lim}[1]{\raisebox{0.5ex}{\scalebox{0.8}{$\displaystyle \lim_{#1}\;$}}}

%Pagination stuff.
\setlength{\topmargin}{-.3 in}
\setlength{\oddsidemargin}{0in}
\setlength{\evensidemargin}{0in}
\setlength{\textheight}{9.in}
\setlength{\textwidth}{6.5in}
\pagestyle{empty}



\begin{document}

\subsection*{Exercice 17}
Une suite r\'elle $u_n$ converge vers le r\'eel $l$ si
$$\forall \epsilon > 0, \exists N_{\epsilon} \in \N, \forall n \geq N_{\epsilon}  \implies  |u_n -l| < \epsilon \textrm{  [P1]}$$

Une suite r\'elle $u_n$ diverge vers $+\infty$ si
$$\forall A \in \R \exists N_{A} \in \N, \forall n \geq N_{A}  \implies  U_A \geq A \textrm{  [P2]}$$

Une suite r\'elle $u_n$ diverge vers $-\infty$ si
$$\forall B \in \R \exists N_{B} \in \N, \forall n \geq N_{B}  \implies  U_B \leq B \textrm{  [P3]}$$


\subsubsection*{Exercice 17.1}
Supposons que $l=2$.\\
Prenons un $\epsilon>0$, trouvons un $N_{\epsilon}$ tel que $|u_{N_{\epsilon}} - 2| < \epsilon $. Par exemple, $N_{\epsilon} = 4$, car $|u_4 - 2| = |2-2| = 0 < \epsilon$.\\ 
Maintenant, v\'erifions [P1] pour $l=2$.
$\forall \epsilon > 0, \forall n > 4, |u_n - 2| < \epsilon$, calculons $u_{n>4} = 2 = u_4$, la propri\'et\'e [P1] est v\'erif\'ee pour tous les $n > N_{\epsilon}$.

\subsubsection*{Exercice 17.2}
\begin{itemize}
\item $a = 1$, $\lim_{n\to\infty} u_n = 1$
\item $|a| < 1$, $\lim_{n\to\infty} u_n = 0$
\item $a \leq -1$, pas de limite
\item $a \geq 1$, $\lim_{n\to\infty} u_n = +\infty$
\end{itemize}

Pour le second cas, posons $l=0$, trouvons un $N_{\epsilon}$ tel que $|u_{N_{\epsilon}} - 0| < \epsilon $. Par exemple, $N_{\epsilon}, |a^{N_{\epsilon}}| < \epsilon$. $N_{\epsilon}$ existe car $|a|<1$. On a bien $|u_{N_{\epsilon}} - 0| = |a^{N_{\epsilon}}| < \epsilon$.\\ 
Maintenant, v\'erifions [P1] pour $l=0$. 
$\forall \epsilon > 0, \exists N_{\epsilon} \in \N, |u_{N_{\epsilon}} - 0| < \epsilon$. Calculons $u_{N_{\epsilon}+1} = a^{N_{\epsilon}+1} < a^{N_{\epsilon}}$, la propri\'et\'e [P1] est v\'erif\'ee pour tous les $n> N_{\epsilon}$.\\
M\^eme raisonnement pour les autres cas.


\subsubsection*{Exercice 17.3}
La suite diverge. Prenons un $A$, et calculons $N_A$ tel que $u_{N_A} > A$. Calculons $u_{N_A+1}$. \\
$u_{N_A+1} = \frac{(N_A+1)^{N_A+1}}{(N_A+1)!} = \frac{(N_A+1).\ldots.(N_A+1).(N_A+1)}{N_A!(N_A+1)} = \frac{(N_A+1).\ldots.(N_A+1)}{N_A!}$, Les nombres au num\'erateur sont toujours plus grand que ceux du num\'erateur pour $u_{N_A}$, donc la suite $u_{N_A+1} > u_{N_A} > A$.\\
La propri\'et\'e $[P2]$ est v\'erifi\'ee.\\

La suite diverge. Prenons un $A$, et calculons $N_A$ tel que $u_{N_A} > A$. Calculons $u_{N_A+1}$. \\
$u_{N_A+1} = \frac{(N_A+1)!}{2^{N_A+1}} = \frac{N_A!(N_A+1)}{2.2.2.\ldots.2} = U_{N_A}.\frac{(N_A+1)}{2}$. Donc la suite $u_{N_A+1} > u_{N_A} > A$.\\
La propri\'et\'e $[P2]$ est v\'erifi\'ee.\\

\subsection*{Exercice 18}
On a $\forall \epsilon > 0, \exists N_{\epsilon} \in \N, \forall n \geq N_{\epsilon}  \implies  |u_n -l| < \epsilon$


\subsection*{Exercice 39}
\subsubsection*{Exercice 39.1}
$$\lim_{n \to +\infty}{u_{2n}} = (-1)^{2n} = 1 \textrm{  et    } \lim_{n \to +\infty}{u_{2n+1}} = (-1)^{2n+1} = -1$$

\subsubsection*{Exercice 39.2}
$$\lim_{n \to +\infty}{v_{4n}} = \sin(4n\frac{\pi}{2}) = 0 \textrm{  et    } \lim_{n \to +\infty}{v_{4n+1}} = \sin((4n+1)\frac{\pi}{2}) = 1$$
$$\lim_{n \to +\infty}{v_{4n+2}} = \sin((4n+2)\frac{\pi}{2}) = 0 \textrm{  et    } \lim_{n \to +\infty}{v_{4n+3}} = \sin((4n+3)\frac{\pi}{2}) = -1$$

\subsubsection*{Exercice 39.3}
$$\lim_{n \to +\infty}{w_{6n}} = \sin(6n\frac{\pi}{3}) = 0 \textrm{  et    } \lim_{n \to +\infty}{w_{6n+1}} = \sin((6n+1)\frac{\pi}{3}) = \frac{\sqrt{3}}{2}$$
$$\lim_{n \to +\infty}{w_{6n+2}} = \sin((6n+2)\frac{\pi}{3}) = \frac{\sqrt{3}}{2} \textrm{  et    } \lim_{n \to +\infty}{w_{6n+3}} = \sin((6n+3)\frac{\pi}{3}) = -1$$
$$\lim_{n \to +\infty}{w_{6n+4}} = \sin((6n+4)\frac{\pi}{3}) = -\frac{\sqrt{3}}{2} \textrm{  et    } \lim_{n \to +\infty}{w_{6n+5}} = \sin((6n+5)\frac{\pi}{3}) = -\frac{\sqrt{3}}{2}$$

\subsubsection*{Exercice 39.4}
$$\lim_{n \to +\infty}{x_{4n}} = \sin^{4n}(4n\frac{\pi}{2}) = 0 \textrm{  et    } \lim_{n \to +\infty}{x_{4n+1}} = \sin^{4n+1}((4n+1)\frac{\pi}{2}) = 1$$
$$\lim_{n \to +\infty}{x_{4n+2}} = \sin^{4n+2}((4n+2)\frac{\pi}{2}) = 0 \textrm{  et    } \lim_{n \to +\infty}{x_{4n+3}} = \sin^{4n+3}((4n+3)\frac{\pi}{2}) = -1$$

\subsubsection*{Exercice 39.5}
$$\lim_{n \to +\infty}{x_{4n}} = |\sin(4n\frac{\pi}{2})|^{\frac{4n}{2}} = 0 \textrm{  et    } \lim_{n \to +\infty}{x_{4n+1}} = |\sin((4n+1)\frac{\pi}{2})|^{\frac{4n+1}{2}} = 1$$
$$\lim_{n \to +\infty}{x_{4n+2}} = |\sin((4n+2)\frac{\pi}{2})|^{\frac{4n+2}{2}} = 0 \textrm{  et  } \lim_{n \to +\infty}{x_{4n+3}} = |\sin((4n+3)\frac{\pi}{2})|^{\frac{4n+3}{2}} = 1$$

\subsubsection*{Exercice 39.6}
$$\lim_{n \to +\infty}{v_{4n}} = 4n\sin(4n\frac{\pi}{2}) = 0 \textrm{  et    } \lim_{n \to +\infty}{v_{4n+1}} = (4n+1)\sin((4n+1)\frac{\pi}{2}) = 4n+1$$
$$\lim_{n \to +\infty}{v_{4n+2}} = \sin((4n+2)\frac{\pi}{2}) = 0 \textrm{  et    } \lim_{n \to +\infty}{v_{4n+3}} = (4n+3)\sin((4n+3)\frac{\pi}{2}) = -4n-3$$

\subsection*{Exercice 40}
\subsubsection*{Exercice 40.1}
$$\lim_{n \to +\infty}u_{2n} = \frac{1}{2^{2n}} = 0 \textrm{  et  } \lim_{n \to +\infty}u_{2n+1} = 2n+1 = +\infty$$ 

\subsubsection*{Exercice 40.2}
$$\lim_{n \to +\infty}u_{2n} = \frac{2n+4}{2^{2n}} = 0 \textrm{  et  } \lim_{n \to +\infty}u_{2n+1} = \frac{2n+7}{e^{2n+1}} = 0$$ 

\subsubsection*{Exercice 40.3}
Valeur $a=0$, $u_{2n}$ n'est pas d\'efinie.\\

Valeur $|a|<1$, $u_{2n}$\\
$$\lim_{n \to +\infty}u_{2n} = \frac{2n+4}{a^{2n}} = +\infty$$

Valeur $|a|=1$, $u_{2n}$\\
$$\lim_{n \to +\infty}u_{2n} = \frac{2n+4}{1^{2n}} = 2n+4$$

Valeur $|a|>1$, $u_{2n}$\\
$$\lim_{n \to +\infty}u_{2n} = \frac{2n+4}{a^{2n}} = 0$$

Et
$$ \lim_{n \to +\infty}u_{2n+1} = 2n+1 = +\infty$$ 

\subsubsection*{Exercice 40.4}
$$ \lim_{n \to +\infty}u_{3n} = \frac{3n+4}{3n} = 1+\frac{4}{3n} = 1$$ 
Et
$$ \lim_{n \to +\infty}u_{3n+1} = 3$$ 
Et
$$ \lim_{n \to +\infty}u_{3n+2} = \frac{(3n+2)^2+1}{3n^2} = \frac{9n^2+12n+5}{3n^2} = 3+\frac{4}{n}+\frac{5}{3n^2} = 3$$ 



\subsection*{Exercice 51}
\subsubsection*{Exercice 51.1}
$$\lim_{x\to1}x^2+1 = \lim_{x\to0} (x+1)^2+1 = \lim_{x\to0}x^2 + \lim_{x\to0}2x + \lim_{x\to0}1 + \lim_{x\to0}1 = 0+0+1+1 = 2$$

\subsubsection*{Exercice 51.2}
$$\lim_{x\to+\infty}-x-\ln(x) = -\lim_{x\to+\infty}x - \lim_{x\to+\infty} \ln(x) = -\infty -\infty = -\infty  $$

\subsubsection*{Exercice 51.3}
$$\lim_{x\to+\infty}x-\ln(x) = x.(1-\frac{\ln(x)}{x}) = \lim_{x\to+\infty}x.\lim_{x\to+\infty}(1-\frac{\ln(x)}{x}) = +\infty.(1-0) = +\infty$$
Car $\ln(x) << x$.

\subsubsection*{Exercice 51.4}
Changement de variable $y=x-1$.
$$\lim_{x\to1^{+}}\frac{1}{x-1}+\ln(x-1) = \lim_{y\to0^{+}}\frac{1}{y+1-1}+\ln(y+1-1) = \lim_{y\to0^{+}}\frac{1+y\ln(y)}{y} = \lim_{y\to0^{+}}\frac{1}{y}.\lim_{y\to0^{+}}(1+y\ln(y))$$
$$=\frac{1}{0^+}.(1+0) = +\infty$$
Voir exercice 17.

\subsubsection*{Exercice 51.5}
$$\lim_{x\to-\infty}x^2-x = \lim_{x\to-\infty}x(x-1) = \lim_{x\to-\infty}x.\lim_{x\to-\infty}(x-1) = -\infty.-\infty = +\infty$$


\subsection*{Exercice 52}
On a $\lim_{x\to0}\frac{\sin(x)}{x} = 1$, calculons $\lim_{x\to0}\cos(x)$.\\
En utilisant la r\`egle de l'Hospital, on a $\lim_{x\to0}\frac{\sin(x)}{x} = \lim_{x\to0}\frac{\sin'(x)}{x'} = \lim_{x\to0}\frac{\cos(x)}{1} = \lim_{x\to0}\cos(x) = 1$.\\


\subsubsection*{Exercice 52.1}
Changement de variable $y=x-\frac{\pi}{2}$.
$$\lim_{x\to\frac{\pi}{2}}\frac{\cos(x)}{x-\frac{\pi}{2}} = \lim_{y\to 0}\frac{\cos(y+\frac{\pi}{2})}{y}= \lim_{y\to 0}-\frac{\sin(y)}{y} = -1$$


\subsubsection*{Exercice 52.2}
On a $\tan(x) = \frac{\sin(x)}{\cos(x)}$. 
$$ \lim_{x\to0}\frac{\tan(x)}{x} = \lim_{x\to0}\frac{sin(x)}{x}.\lim_{x\to0}\frac{1}{cos(x)} = 1 . \frac{\lim_{x\to0}1}{\lim_{x\to0}cos x} = 1.1 = 1$$

\subsubsection*{Exercice 52.3}
$$\lim_{x\to0}\frac{\cos(x)-1}{x^2} = \lim_{x\to0}\frac{\cos(x)-(\cos^2(x)+\sin^2(x))}{x^2} = \lim_{x\to0}\frac{\cos(x)}{x^2}-\frac{\cos^2(x)}{x^2}-\frac{\sin^2(x))}{x^2}$$
$$\lim_{x\to0}\left(\frac{\cos(x)}{x^2}-\frac{\cos^2(x)}{x^2}\right)-\lim_{x\to0}\frac{\sin^2(x)}{x^2} = \lim_{x\to0}\left(\frac{\cos(x)}{x^2}-\frac{\cos^2(x)}{x^2}\right)-\lim_{x\to0}\frac{\sin(x)}{x}.\lim_{x\to0}\frac{\sin(x)}{x}$$
$$\lim_{x\to0}\left(\frac{\cos(x)}{x^2}(1-\cos(x)\right)-1$$

\subsection*{Exercice 53}
\subsubsection*{Exercice 53.1}
$$\lim_{x\to1}\frac{1}{x-1}-\frac{2}{x2-1} = \lim_{x\to1}\frac{x+1}{(x+1)(x-1)}-\frac{2}{(x+1)(x-1)} = \lim_{x\to1}\frac{x-1}{(x+1)(x-1)} = \lim_{x\to1}\frac{1}{x+1} = \frac{1}{2}$$

\subsubsection*{Exercice 53.2}
$$\lim_{x\to0}\frac{\sqrt{1+x}-1}{x} = \lim_{x\to0}\frac{(\sqrt{1+x}-1)(\sqrt{1+x}+1)}{x(\sqrt{1+x}+1)} = \lim_{x\to0}\frac{1+x-1}{x(\sqrt{1+x}+1)} = \lim_{x\to0}\frac{1}{\sqrt{1+x}+1} = \frac{1}{\sqrt{1}+1} = \frac{1}{2}$$

\subsubsection*{Exercice 53.3}
Calculer $\lim_{x\to0}\frac{|x|}{x}$. 2 cas $\lim_{x\to0^+}\frac{|x|}{x}$ et $\lim_{x\to0^-}\frac{|x|}{x}$
$$\lim_{x\to0^+}\frac{|x|}{x} = \lim_{x\to0^+}\frac{x}{x} = 1$$
$$\lim_{x\to0^-}\frac{|x|}{x} = \lim_{x\to0^-}\frac{-x}{x} = -1$$

\subsubsection*{Exercice 53.4}
$$\lim_{x\to0}\frac{\sin(4x)}{\tan(5x)}$$
Utilisation des d\'eveloppements limit\'es de $sin(x)$ et $\tan(x)$
$$\lim_{x\to0}\frac{4x-\frac{(4x)^3}{3!}+\frac{(4x)^5}{5!}+\epsilon(x)}{5x+\frac{(5x)^3}{3}+\frac{2(5x)^5}{15}+\epsilon(x)} = \lim_{x\to0}\frac{4-\frac{(4x)^2}{3!}+\frac{(4x)^4}{5!}+\epsilon(x)}{5+\frac{(5x)^2}{3}+\frac{(25x)^4}{15}+\epsilon(x)} = \frac{\lim_{x\to0}4-\frac{(4x)^2}{3!}+\frac{(4x)^4}{5!}+\epsilon(x)}{\lim_{x\to0}5-\frac{(5x)^2}{3}+\frac{(25x)^4}{15}+\epsilon(x)} = \frac{4}{5}$$

\subsubsection*{Exercice 53.5}
Calculer $\lim_{x\to0}\frac{|\sin(4x)|}{\tan(5x)}$. 2 cas $\lim_{x\to0^+}\frac{|\sin(4x)|}{\tan(5x)}$ et $\lim_{x\to0^-}\frac{|\sin(4x)|}{\tan(5x)}$
Utilisation des d\'eveloppements limit\'es de $sin(x)$ et $\tan(x)$
$$\lim_{x\to0+}\frac{|4x-\frac{(4x)^3}{3!}+\frac{(4x)^5}{5!}+\epsilon(x)|}{5x+\frac{(5x)^3}{3}+\frac{2(5x)^5}{15}+\epsilon(x)} = \lim_{x\to0}\frac{4-\frac{(4x)^2}{3!}+\frac{(4x)^4}{5!}+\epsilon(x)}{5+\frac{(5x)^2}{3}+\frac{(25x)^4}{15}+\epsilon(x)} = \frac{\lim_{x\to0}4-\frac{(4x)^2}{3!}+\frac{(4x)^4}{5!}+\epsilon(x)}{\lim_{x\to0}5-\frac{(5x)^2}{3}+\frac{(25x)^4}{15}+\epsilon(x)} = \frac{4}{5}$$

On sait que la fonction $\sin$ est impaire donc $\sin(-x) = -\sin(x)$.
$$\lim_{x\to0-}\frac{|4x-\frac{(4x)^3}{3!}+\frac{(4x)^5}{5!}+\epsilon(x)|}{5x+\frac{(5x)^3}{3}+\frac{2(5x)^5}{15}+\epsilon(x)} = \frac{-4x+\frac{(4x)^3}{3!}-\frac{(4x)^5}{5!}+\epsilon(x)}{5x+\frac{(5x)^3}{3}+\frac{2(5x)^5}{15}+\epsilon(x)} = \lim_{x\to0}\frac{-4+\frac{(4x)^2}{3!}-\frac{(4x)^4}{5!}+\epsilon(x)}{5+\frac{(5x)^2}{3}+\frac{(25x)^4}{15}+\epsilon(x)} = -\frac{4}{5}$$

\subsubsection*{Exercice 53.6}
$$\lim_{x\to\frac{\pi}{2}}\frac{\cos(x)}{x-\frac{\pi}{2}} = \lim_{x\to0}\frac{\cos(x+\frac{\pi}{2})}{x} = \lim_{x\to0}-\frac{\sin(x)}{x} = -1$$

\subsection*{Exercice 54}
\subsubsection*{Exercice 54.1.1}
$$\lim_{x\to+\infty}\frac{2x^3-3x^2+1}{-4x^3+3x+1} = \lim_{x\to+\infty}\frac{2-3x^{-1}+x^{-3}}{-4+3x^{-2}+x^{-3}} = \frac{2}{-4} = -\frac{1}{2}$$

\subsubsection*{Exercice 54.1.2}
$$\lim_{x\to1}\frac{2x^3-3x^2+1}{-4x^3+3x+1} = \lim_{x\to0}\frac{2(x+1)^3-3(x+1)^2+1}{-4(x+1)^3+3(x+1)+1}$$
$$ = \lim_{x\to0}\frac{2x^3+3x^2}{-4x^3-12x^2-9x} = \lim_{x\to0}\frac{2x^2+3x}{-4x^2-12x-9} = \frac{\lim_{x\to0}2x^2+3x}{\lim_{x\to0}-4x^2-12x-9} = \frac{0}{9} =0$$

\subsubsection*{Exercice 54.2}
$$\lim_{x\to+\infty}\frac{2x+3}{3x^4+2}e^x = $$
Calculons 
$$\lim_{x\to+\infty}ln\left(\frac{2x+3}{3x^4+2}e^x\right) = \lim_{x\to+\infty}ln\left(\frac{2x+3}{3x^4+2}\right)+ln(e^x) = \lim_{x\to+\infty}ln\left(\frac{2x^{-3}+3x^{-4}}{3+2x{-4}}\right)+x $$
$$ = \ln(\lim_{x\to+\infty}2x^{-3}+3x^{-4})-\ln(\lim_{x\to+\infty}3+2x^{-4})+ \lim_{x\to+\infty}x = $$
$$ = \ln(\lim_{x\to+\infty}2x+3)-\ln(\lim_{x\to+\infty}x^{4})-\ln(3)+ \lim_{x\to+\infty}x = +\infty$$


\subsubsection*{Exercice 54.3}
$$\lim_{x\to+\infty}\frac{2x+3}{3x^4+2}e^{\ln(x)} = \lim_{x\to+\infty}\frac{2x+3}{3x^4+2}x = \lim_{x\to+\infty}\frac{2x^2+3x}{3x^4+2} = \lim_{x\to+\infty}\frac{2x^{-2}+3x^{-3}}{3+2x^{-4}} = \frac{\lim_{x\to+\infty}2x^{-2}+3x^{-3}}{\lim_{x\to+\infty}3+2x^{-4}} = \frac{0}{3} = 0$$

\subsubsection*{Exercice 54.4}
$$\lim_{x\to+\infty}(3x^4-2x^2)e^x$$
Calculons 
$$\lim_{x\to+\infty}ln((3x^4-2x^2)e^x) = \lim_{x\to+\infty}ln(3x^4-2x^2)+\ln(e^x) = \lim_{x\to+\infty}\ln(x^2(3x^2-2))+x $$
$$ = \lim_{x\to+\infty}\ln(x^2) +\ln(3x^2-2)+x = \infty + \infty + \infty = \infty$$


\subsection*{Exercice 55}
\subsubsection*{Exercice 55.1}
$$\lim_{x\to 0}\frac{\ln(\cos(x))}{\sin^2(x)} = \frac{\lim_{x\to 0}\ln(\cos(x))}{\lim_{x\to 0}sin^2(x)} = \frac{\ln(1)}{0+} = +\infty$$

\subsubsection*{Exercice 55.2}
$$\lim_{x\to+\infty}\frac{\ln(1+2x)}{\ln(1+x)} = \lim_{x\to+\infty}\frac{\ln((x^{-1}+2)x)}{\ln(1+x)} = \lim_{x\to+\infty}\frac{\ln((x^{-1}+2)+\ln(x)}{\ln(1+x}$$
$$\lim_{x\to+\infty}\frac{\ln((x^{-1}+2)}{\ln(1+x)} + \frac{\ln(x)}{\ln(1+x)} = \lim_{x\to+\infty}\frac{\ln(2)}{\ln(1+x)} + \frac{\ln(x)}{\ln(1+x)} = 1$$
car a l'infini $x \approx 1+x$.\\

\subsubsection*{Exercice 55.3}
$$\lim_{x\to+\infty}\frac{\sqrt(\ln(1+e^x))}{x^2}$$
On a l'infini $1+e^x \approx e^x$, donc $ln(1+e^x) \approx ln(e^x) = x$.\\
$$\lim_{x\to+\infty}\frac{\sqrt{\ln(1+e^x)}}{x^2} \approx \lim_{x\to+\infty}\frac{\sqrt{x}}{x^2} = 0$$

\subsubsection*{Exercice 55.4}
$$\lim_{x\to-\infty}\sin(x)\sin(\frac{1}{x^2}) = \lim_{x\to-\infty}\sin(x).\lim_{x\to-\infty}\sin(\frac{1}{x^2}) = [-1;1].0 = 0$$


\subsection*{Exercice 57}
\subsubsection*{Exercice 57.1}

$D_a = \R \setminus\{x^2+x-2 = 0\}$, $x^2+x-2 = 0$, donne $x_1 = 1$ et $x_2 = -2$. Donc $a(x) = \frac{2(x+2)}{(x+2)(x-1} = \frac{2}{x-1}$. On a $D_a = \R \setminus\{1\}$.\\
$D_b = \R \setminus\{x^4+2x^2+1 = 0\}$, $x^4+2x^2+1 = 0$, n'a pas de racine car tout les membres sont positifs. Donc $D_b = \R$.\\

\subsubsection*{Exercice 57.2}
$$a(x) = \frac{2}{3} + \epsilon_1(x-4)$$
$$\epsilon_1(x-4) = a(x) - \frac{2}{3} = \frac{2}{x-1} - \frac{2}{3} = \frac{6-2x+2}{3(x-1)} = \frac{-2(x-4)}{3(x-1)}$$
$$\epsilon_1(X) = \frac{-2X}{3(X+3)}$$

$$a(x) = -\frac{2}{5} + \epsilon_2(x-4)$$
$$\epsilon_2(x+4) = a(x) + \frac{2}{5} = \frac{2}{x-1} + \frac{2}{5} = \frac{10+2x-2}{5(x-1)} = \frac{2(x+4)}{5(x-1)}$$
$$\epsilon_2(X) = \frac{2X}{5(X-5)}$$

On a $\epsilon_1(X) \neq \epsilon_2(X)$.

\subsubsection*{Exercice 57.3}
La fonction $b(x)$ est d\'erivable sur $\R$. La d\'eriv\'ee et un point $x_0$ est\\
$$b'(x_0) = \frac{b(x_0+h)-b(x_0)}{h}$$
$$b(x_0+h) = f(x_0) + hb'(x_o) = \frac{x_0-1}{x_0^4+2x_0^2+1} +hb'(x_0) = \frac{x_0-1}{x_0^4+2x_0^2+1} +\epsilon_0(h))$$
Donc $\epsilon_0(h) = hb'(x_0)$.\\

\subsection*{Exercice 60}
\subsubsection*{Exercice 60.1}
La fonction $f: x \to x^2$ est continue est en $x_0 = 1$ si $\raisebox{0.5ex}{\scalebox{0.8}{$\displaystyle \lim_{x \to 1, x \neq 1}\;$}} x^2 = f(1) = 1$.
Calculons la limite $\raisebox{0.5ex}{\scalebox{0.8}{$\displaystyle \lim_{x \to 1, x \neq 1}\;$}} x^2$.\\
$$\forall \epsilon >0, \exists \eta > 0 \textrm{ t.q. } ( \forall x \in ]1-\eta, 1+\eta[ \setminus \{1\}, |f(x)-l| <\epsilon)$$
Prenons $l=1$.
$$\forall \epsilon >0, \exists \eta > 0 \textrm{ t.q. } ( \forall x \in ]1-\eta, 1+\eta[ \setminus \{1\}, |f(x)-l| <\epsilon)$$
Cas $x \ ]1,1+\epsilon[$.
$$\forall \epsilon >0, \exists \eta > 0 \textrm{ t.q. } ( \forall x \in ]1, 1+\eta[ \setminus \{1\}, |(1+\eta)^2-l| <\epsilon)$$
$$\forall \epsilon >0, \exists \eta > 0 \textrm{ t.q. } ( \forall x \in ]1, 1+\eta[ \setminus \{1\}, |2\eta+\eta^2| <\epsilon)$$
Cas $x \ ]1-\epsilon,1[$.
$$\forall \epsilon >0, \exists \eta > 0 \textrm{ t.q. } ( \forall x \in ]1, 1+\eta[ \setminus \{1\}, |(1-\eta)^2-l| <\epsilon)$$
$$\forall \epsilon >0, \exists \eta > 0 \textrm{ t.q. } ( \forall x \in ]1, 1+\eta[ \setminus \{1\}, |-2\eta+\eta^2| <\epsilon)$$
Dans les 2 cas, $\eta$ existe (par exemple $\eta = \frac{\epsilon}{10}$). Donc la fonction $f(x)=x^2$ est continue en $x_0=1$.\\

Prenons $x_0 \in \R$, on fait la m\^eme d\'emonstration mais avec une limite $l=x_0^2$.\\ 
Cas $x \ ]x_0,x_0+\epsilon[$.
$$\forall \epsilon >0, \exists \eta > 0 \textrm{ t.q. } ( \forall x \in ]x_0, x_0+\eta[ \setminus \{1\}, |(x_0+\eta)^2-x_0^2| <\epsilon)$$
$$\forall \epsilon >0, \exists \eta > 0 \textrm{ t.q. } ( \forall x \in ]x_0, x_0+\eta[ \setminus \{1\}, |2x_0\eta+\eta^2| <\epsilon)$$
Cas $x \ ]x_0-\epsilon,x_0[$.
$$\forall \epsilon >0, \exists \eta > 0 \textrm{ t.q. } ( \forall x \in ]x_0, x_0+\eta[ \setminus \{1\}, |(x_0-\eta)^2-x_0^2| <\epsilon)$$
$$\forall \epsilon >0, \exists \eta > 0 \textrm{ t.q. } ( \forall x \in ]x_0, x_0+\eta[ \setminus \{1\}, |-2x_0\eta+\eta^2| <\epsilon)$$
Dans les 2 cas, $\eta$ existe (par exemple $\eta = \frac{\epsilon}{x_0^2}$). Donc la fonction $f(x)=x^2$ est continue en $x_0$ donc en tout $x\in\R$.\\


\subsubsection*{Exercice 60.2}
La fonction $f: x \to x^3$ est continue est en $x_0 = 1$ si $\raisebox{0.5ex}{\scalebox{0.8}{$\displaystyle \lim_{x \to 1, x \neq 1}\;$}} x^3 = f(1) = 1$.
Calculons la limite $\raisebox{0.5ex}{\scalebox{0.8}{$\displaystyle \lim_{x \to 1, x \neq 1}\;$}} x^3$.\\
Cas $x \ ]1,1+\epsilon[$.
$$\forall \epsilon >0, \exists \eta > 0 \textrm{ t.q. } ( \forall x \in ]1, 1+\eta[ \setminus \{1\}, |(1+\eta)^3-l| <\epsilon)$$
$$\forall \epsilon >0, \exists \eta > 0 \textrm{ t.q. } ( \forall x \in ]1, 1+\eta[ \setminus \{1\}, |3\eta+3\eta^2+\eta^3| <\epsilon)$$
Cas $x \ ]1-\epsilon,1[$.
$$\forall \epsilon >0, \exists \eta > 0 \textrm{ t.q. } ( \forall x \in ]1, 1+\eta[ \setminus \{1\}, |(1-\eta)^3-l| <\epsilon)$$
$$\forall \epsilon >0, \exists \eta > 0 \textrm{ t.q. } ( \forall x \in ]1, 1+\eta[ \setminus \{1\}, |-3\eta+3\eta^2-\eta^3| <\epsilon)$$
Dans les 2 cas, $\eta$ existe (par exemple $\eta = \frac{\epsilon}{10}$). Donc la fonction $f(x)=x^3$ est continue en $x_0=1$.\\

Prenons $x_0 \in \R$, on fait la m\^eme d\'emonstration mais avec une limite $l=x_0^3$.\\ 
Cas $x \ ]x_0,x_0+\epsilon[$.
$$\forall \epsilon >0, \exists \eta > 0 \textrm{ t.q. } ( \forall x \in ]x_0, x_0+\eta[ \setminus \{1\}, |(x_0+\eta)^3-x_0^3| <\epsilon)$$
$$\forall \epsilon >0, \exists \eta > 0 \textrm{ t.q. } ( \forall x \in ]x_0, x_0+\eta[ \setminus \{1\}, |2x_0\eta+\eta^2| <\epsilon)$$
Cas $x \ ]x_0-\epsilon,x_0[$.
$$\forall \epsilon >0, \exists \eta > 0 \textrm{ t.q. } ( \forall x \in ]x_0, x_0+\eta[ \setminus \{1\}, |(x_0-\eta)^3-x_0^3| <\epsilon)$$
$$\forall \epsilon >0, \exists \eta > 0 \textrm{ t.q. } ( \forall x \in ]x_0, x_0+\eta[ \setminus \{1\}, |-2x_0\eta+\eta^2| <\epsilon)$$
Dans les 2 cas, $\eta$ existe (par exemple $\eta = \frac{\epsilon}{x_0^3}$). Donc la fonction $f(x)=x^3$ est continue en $x_0$ donc en tout $x\in\R$.\\

Pour $f(x)=x^n$, il faut g\'en\'eraliser avec $(x_0-\eta)^n$ et prendre $\eta=\frac{\epsilon}{x_0^n}$.


\subsection*{Exercice 62}
\subsubsection*{Exercice 62.1}
Continuit\'e de $\sqrt{x^3-3}$. La fonction est d\'efinie lorsque $x^3-3 \geq 0$, donc $x \geq \sqrt[3]{3}$. La fonction est une combinaison de fonctions continues sur leur domaines de d\'efinition, donc la fonction est continue sur $]\sqrt[3]{3}, +\infty[$. 

\subsubsection*{Exercice 62.2}
Continuit\'e de $\ln((x - 1)^2(x + 2)^4)$. La fonction est d\'efinie lorsque $(x - 1)^2(x + 2)^4 > 0$. On a $(x - 1)^2 \geq 0$ et $(x + 2)^4 \geq 0$. On a $(x - 1)^2 > 0$ lorsque $x \neq 1$ et $(x + 2)^4 > 0$ lorsque $x \neq -2$. Donc le domaine de d\'efinition est $\R \setminus \{-2,1\}$.
Calculons la continuit\'e en $x_0 = 1$.
$$lim_{x \to 1, x\neq 1} (x - 1)^2(x + 2)^4 = 0.3^4 = 0$$
$$lim_{x \to 1, x\neq 1} ln((x - 1)^2(x + 2)^4) = -\infty$$
Donc la fonction n'est pas continue.

\subsubsection*{Exercice 62.3}
Continuit\'e de $\ln(\sqrt{x^2+1}-2)$. La fonction est d\'efinie lorsque $\sqrt{x^2+1}-2 > 0$ donc $\sqrt{x^2+1}> 2$, $|x^2+1|> 4$, $x^2> 3$ et $x > \sqrt{3}$. La fonction est d\'efinie sur $]\sqrt{3},+\infty[$. La fonction est une combinaison de fonctions continues sur leurs domaines de d\'efinition, donc la fonction est continue sur $]\sqrt{3}, +\infty[$.

\subsubsection*{Exercice 62.4}
Continuit\'e de $\ln||x-1|+1|$. La fonction est d\'efinie lorsque $||x-1|+1| > 0$. On a $|x-1| \geq 0$, donc $||x-1|+1| = |x-1|+1$.
2 cas:
\begin{itemize}
\item $x < 1$, $\lim_{x \to 1^{-}} \ln(|x-1|+1) = \lim_{x \to 1^{-}} \ln(2-x) = \ln(1) = 0$
\item $x > 1$, $\lim_{x \to 1^{+}} \ln(|x-1|+1) = \lim_{x \to 1^{+}} \ln(x) = \ln(1) = 0$
\end{itemize}
On a $\lim_{x \to 1, x \neq 1} \ln||x-1|+1| = 0 = \ln||x-1|+1| = \ln(1)$.

La fonction est une combinaison de fonctions continues sur les domaines $]-\infty,1[$ et $]1,+\infty[$ et continue par prolongement en $1$. Donc la fonction est continue sur $\R$.  

\subsubsection*{Exercice 62.5}
Continuit\'e de $\ln||x+1|-1|$. La fonction est d\'efinie lorsque $||x+1|-1| > 0$. \\
$||x+1|-1| = |x+1|-1$ lorsque $|x+1| > 1$ et $||x+1|-1| = 1-|x+1|$ lorsque $|x+1| < 1$. \\

\begin{itemize}
\item $|x+1| > 1$, lorsque $x>0$ et $x < -2$
\item $|x+1| < 1$, lorsque $-2<x<0$. 
\end{itemize}

Le domaine de d\'efinition est $\R \setminus \{-2,0\}$.\\
Il faut v\'erifier la continuit\'e aux points $-2$ et $0$.

On a $\lim_{x\to0} \ln ||x+1|-1| = \lim_{x\to0} \ln 0 = -\infty$, donc la fonction n'est pas continue.

\subsubsection*{Exercice 62.6}
Continuit\'e de $\ln||x-1|-1|$. La fonction est d\'efinie lorsque $||x-1|-1| > 0$. \\
$||x-1|-1| = |x-1|-1$ lorsque $|x-1| > 1$ et $||x-1|-1| = 1-|x-1|$ lorsque $|x-1| < 1$. \\

\begin{itemize}
\item $|x-1| > 1$, lorsque $x<0$ et $x > 2$
\item $|x-1| < 1$, lorsque $0<x<2$. 
\end{itemize}

Le domaine de d\'efinition est $\R \setminus \{2,0\}$.\\
Il faut v\'erifier la continuit\'e aux points $2$ et $0$.

On a $\lim_{x\to0} \ln ||x-1|-1| = \lim_{x\to0} \ln 0 = -\infty$, donc la fonction n'est pas continue.


\subsubsection*{Exercice 62.7}
Continuit\'e de $\ln|\sqrt{x-1}+1|$. La fonction est d\'efinie lorsque $|\sqrt{x-1}+1| > 0$ pour le $\ln$ ceci est vrai car $\sqrt{x-1} > 0$ et lorsque $x-1>0$ pour la racine carr\'e. Donc la fonction est d\'efinie sur $]1,+\infty[$.\\
La fonction est une combinaison de fonctions continues sur le domaine  $]1,+\infty[$, donc la fonction est continue sur $]1,+\infty[$.


\subsubsection*{Exercice 62.8}
Continuit\'e de $\ln|\sqrt{x-1}-1|$. La fonction est d\'efinie lorsque $|\sqrt{x-1}-1| > 0$ pour le $\ln$  et lorsque $x-1>0$ pour la racine carr\'e.\\
Donc $x > 1$.

$|\sqrt{x-1}-1| = \sqrt{x-1}-1$ lorsque $\sqrt{x-1}-1 > 0$ et $|\sqrt{x-1}-1| = 1-\sqrt{x-1}$ lorsque $\sqrt{x-1}-1 < 0$

\begin{itemize}
\item $\sqrt{x-1}-1 > 0$, $\sqrt{x-1} > 1$, $|x-1| > 1$ toujours vrai pour $x > 2$, 
\item $1-\sqrt{x-1} > 0$, $1>\sqrt{x-1}$, $1 > |x-1|$ impossible lorsque $x<2$.
\end{itemize}

La fonction est d\'efinie sur $\R \setminus \{2\}$.

Calculons la continuit\'e en $x_0= 2$, $\lim_{x \to 2, x \neq 2} \ln|\sqrt{x-1}-1|$\\
$\lim_{x \to 2, x \neq 2} |\sqrt{x-1}-1| = |\sqrt{\lim_{x \to 2, x \neq 2}x-1}-1| = |0| = 0$\\
Donc $\lim_{x \to 2, x \neq 2} \ln|\sqrt{x-1}-1| = -\infty$. La fonction n'est pas continue en $2$.

\subsubsection*{Exercice 62.9}
Continuit\'e de $\sqrt{\ln(x+1)-1}$. La fonction est d\'efinie lorsque $\ln(x+1)-1 > 0$ pour la racine carr\'e et $x+1>0$ pour le $\ln$.\\
Donc $x>-1$ et $\ln(x+1) > 1$, donc $e^{\ln(x+1)} > e^1$, donc $x > e - 1$.\\

Le domaine de d\'efinition de la fonction est $]e-1, +\infty[$. La fonction est un assemblage de fonction continue sur leurs domaines de d\'efinition. Donc la fonction est continue sur $]e-1, +\infty[$.


\subsection*{Exercice 64}
\subsubsection*{Exercice 64.1}

$$f \circ g(x) = f(g(x)) = 
\left\{ 
\begin{array}{l l}
\frac{(x-1)+|x-1|}{2} & x < 0\\
\frac{x^2+|x^2|}{2} & x \geq 0\\
\end{array}
\right.
=
\left\{ 
\begin{array}{l l}
0 & x < 0\\
x^2 & x \geq 0\\
\end{array}
\right.
$$

$f \circ g$ est continue sur $\R$ car $lim_{x \to 0, x \neq 0} f \circ g(x) = 0$. 

\subsubsection*{Exercice 64.2}
$$g \circ f(x) = g(f(x)) = 
\left\{ 
\begin{array}{l l}
\frac{x+|x|}{2}-1 & \frac{x+|x|}{2} < 0\\
\left(\frac{x+|x|}{2}\right)^2 & \frac{x+|x|}{2} \geq 0\\
\end{array}
\right.
$$

On a $\frac{x+|x|}{2} \geq 0$, $x+|x| \geq 0$. 2 cas $x \geq 0$, $x+x \geq 0$ donc $x \geq 0$ et $x < 0$, $x+(-x) \geq 0$ toujours vrai. Donc $\frac{x+|x|}{2} \geq 0$ quand $x \geq 0$\\

On a $\frac{x+|x|}{2} < 0$, $x+|x| < 0$. 2 cas $x \neq 0$, $x+x < 0$ impossible et $x < 0$, $x+(-x) < 0$ impossible. Donc $\frac{x+|x|}{2} < 0$ impossible.\\
$g \circ f(x) = g(f(x)) = \left(\frac{x+|x|}{2}\right)^2 = x^2$ pour $x \in [0,+\infty[$.


\subsection*{Exercice 69}
\subsubsection*{Exercice 69.1}
$x^7-x^2+1 = 0$ sur $I = [-2,0]$. La fonction est continue car assemblage de fonction continue sur le domaine $I$. On a $(-2)^7 - (-2)^2 + 1 < 0$ et $ (0)^7 - (0)^2 + 1 > 0$. Selon the th\'eor\`eme des valeurs interm\'ediaires, il existe un $c$ tel que $c^7-c^2+1 = 0$.

\subsubsection*{Exercice 69.2}
Il faut trouver 2 valeurs $x_1$ et $x_2$ tel que $f(x_1) > 2$ et $f(x_2) < 2 $ et appliquer ensuite le th\'eor\`eme des valeurs interm\'ediaires.\\

On a $f(0) = 1$, donc prenons $x_2 = 0$. On a $f(-3) = \sqrt[3]{10} + 6 > 2$, prenons $x_1 = 3$. D'apr\`es TVI, il existe un $-3<c<0$ tel que $f(c) = 2$.

\subsubsection*{Exercice 69.3}
$\tan x - \frac{2}{3}x = 0$ sur $I = ]\frac{\pi}{4},\frac{\pi}{3}[$.

Faisons le tableau de variation de $f(x)$ sur $I$. La d\'eriv\'ee est $f'(x) = \frac{1}{\cos^2 x} - \frac{2}{3}$. Sur l'intervalle $I$ on a $f'(x) > 0$. donc la fonction $f(x)$ est croissante sur $I$ et $f(\frac{\pi}{4}) = \tan \frac{\pi}{4} - \frac{2}{3}\frac{\pi}{4} = 1 - \frac{\pi}{6} > 0$. Donc il n'existe pas de $c \in I$tel que $f(c) = 0$.  


\subsection*{Exercice 76}
Prenons un $x_0 \in \R$, la fonction $f(x)$ est d\'erivable en $x_0$ si $\frac{f(x_0+h)-f(x_0)}{h}$ admet une limite lorsque $h \to 0, h \neq 0$.
$$\lim_{h \to 0, h \neq 0} \frac{f(x_0+h)-f(x_0)}{h} = \lim_{h \to 0, h \neq 0} \frac{C-C}{h} = \lim_{h \to 0, h \neq 0} \frac{0}{h} = 0$$


\subsection*{Exercice 77}
Prenons un $x_0 \in \R^{+}$, la fonction $f(x)$ est d\'erivable en $x_0$ si $\frac{f(x_0+h)-f(x_0)}{h}$ admet une limite lorsque $h \to 0, h \neq 0$.
$$\lim_{h \to 0, h \neq 0} \frac{f(x_0+h)-f(x_0)}{h} = \lim_{h \to 0, h \neq 0} \frac{\sqrt{x_0+h}-\sqrt{x_0}}{h} = \lim_{h \to 0, h \neq 0} \frac{(\sqrt{x_0+h}-\sqrt{x_0})(\sqrt{x_0+h}+\sqrt{x_0})}{h(\sqrt{x_0+h}+\sqrt{x_0})}$$
$$= \lim_{h \to 0, h \neq 0} \frac{x_0+h-x_0}{h(\sqrt{x_0+h}+\sqrt{x_0})} = \lim_{h \to 0, h \neq 0} \frac{h}{h(\sqrt{x_0+h}+\sqrt{x_0})} = \lim_{h \to 0, h \neq 0} \frac{1}{\sqrt{x_0+h}+\sqrt{x_0}} = \frac{1}{2\sqrt{x_0}}$$

La fonction n'est pas d\'erivable en 0 car $\lim_{h \to 0^{-}, h \neq 0} \frac{1}{\sqrt{x_0+h}+\sqrt{x_0}}$ n'existe pas.\\


\subsection*{Exercice 79}
\subsubsection*{Exercice 79.1}
$$f'(x) = 
\left\{ 
\begin{array}{l l}
1 & \textrm{x est rationnel}\\
0 & \textrm{x est irrationnel}\\
\end{array}
\right. 
$$
La fonction n'est pas d\'erivable et est continue en 0.

\subsubsection*{Exercice 79.2}
$$f'(x) = 
\left\{ 
\begin{array}{l l}
\lim_{h \to 0, h \neq 0} 2x+h & \textrm{x est rationnel}\\
0 & \textrm{x est irrationnel}\\
\end{array}
\right. 
$$

Pour $x=0$, on a 
$$f'(0) = 
\left\{ 
\begin{array}{l l}
\lim_{h \to 0, h \neq 0} 2.0+h = 0 & \textrm{x est rationnel}\\
0 & \textrm{x est irrationnel}\\
\end{array}
\right. 
$$

La fonction est d\'erivable en $x=0$.


\subsection*{Exercice 80}
La fonction est continue en $x=0$, si $\lim_{x \to 0^{-}} a + bx -x^2 = \lim_{x \to 0^{+}} 1 - \frac{1}{1+x}$.
$$\lim_{x \to 0^{+}} 1 - \frac{1}{1+x} = 0$$
$$\lim_{x \to 0^{-}} a + bx -x^2 = a + \lim_{x \to 0^{-}} x(b-x) = 0$$
Il faut $a=0$ et $b$ quelconque.\\

La fonction est d\'erivable en $x=0$, si $(a + bx -x^2)' = \left(1 - \frac{1}{1+x}\right)'$.
$$(a + bx -x^2)' = b-2x$$
$$\left(1 - \frac{1}{1+x}\right)' = \frac{1}{(1+x)^2}$$
En $x=0$, $b=1$ et $a$ quelconque.


\subsection*{Exercice 81}
\subsubsection*{Exercice 81.1}
$$f_p(x) =
\left\{ 
\begin{array}{l l}
f(x) & x \in \in ]0,+\infty[ \\
\lim_{x \to 0^{+}, x \neq 0} e^{\frac{1}{x^2}} & x = 0\\
\end{array}
\right. 
$$ 

Calculons $\lim_{x \to 0, x \neq 0} e^{-\frac{1}{x^2}} = e^{-\frac{1}{\lim_{x \to 0, x \neq 0} x^2}} = \frac{1}{e^{+\infty}} = 0$.

$$f_p(x) =
\left\{ 
\begin{array}{l l}
f(x) & x \in \in ]0,+\infty[ \\
0 & x = 0\\
\end{array}
\right. 
$$ 


\subsubsection*{Exercice 81.2}
La fonction $g(x) = \sin(\sqrt{x})$ est d\'efinie sur $x \geq 0$. Calculons $\lim_{x \to 0^{+}, x \neq 0}, \sin(x) = \sin(\sqrt{\lim_{x \to 0^{+},x \neq 0} x}) = \sin(\sqrt{0^{+}}) = 0$.

$$g_p(x) =
\left\{ 
\begin{array}{l l}
g(x) & x \in ]0,+\infty[ \\
0 & x = 0\\
\end{array}
\right. 
$$ 


\subsubsection*{Exercice 81.3}
La fonction $h(x) = \cos(\sqrt{x})$ est d\'efinie sur $x \geq 0$. Calculons $\lim_{x \to 0^{+}, x \neq 0}, \cos(x) = \cos(\sqrt{\lim_{x \to 0^{+},x \neq 0} x}) = \cos(\sqrt{0^{+}}) = 1$.

$$h_p(x) =
\left\{ 
\begin{array}{l l}
h(x) & x \in ]0,+\infty[ \\
1 & x = 0\\
\end{array}
\right. 
$$ 


\subsection*{Exercice 83}
\subsubsection*{Exercice 83.1}
$$DL_1(0)\sqrt{1+x} = 1+\frac{x^2}{2} \textrm{   et   } DL_1(0)\cos{x} = 1 - \frac{x^2}{2}$$
$$\lim_{x\to0^{+}} \frac{\alpha\sqrt{1+x} + \beta\cos(x)}{x} = \lim_{x\to0^{+}} \frac{\alpha(1 + \frac{x^2}{2}) + \beta(1 - \frac{x^2}{2})}{x}$$
$$\lim_{x\to0^{+}} \frac{(\alpha+\beta)}{x}+\frac{x(\alpha-\beta)}{2}$$

\begin{itemize}
\item $\alpha = -\beta$, la limite est \'egale \`a $0$
\item $\alpha + \beta > 0$, la limite est \'egale \`a $+\infty$
\item $\alpha + \beta < 0$, la limite est \'egale \`a $-\infty$
\end{itemize}

\subsubsection*{Exercice 83.2}
$$DL_1(1)\ln^2{x} = DL_1(0)\ln^2({x+1}) = (x+1)^2 \textrm{   et   } DL_1(1)\cos{(x^2)} = DL_1(0)\cos{((x+1)^2)} = 1 - \frac{(x+1)^4}{2}$$

$$\lim_{x\to1} \frac{\ln^2(x)+\alpha \cos(x^2)}{x-1} = \lim_{X\to0} \frac{\ln^2(X+1)+\alpha \cos((X+1)^2)}{X} = 
\lim_{X\to0} \frac{(X+1)^2+\alpha (1-\frac{(X+1)^4}{2})}{X} $$
$$ =  $$



\subsection*{Exercice 85}
\subsubsection*{Exercice 85.1}
Le domaine de d\'efinition de $f_1(x)$ est $\R$, la d\'eriv\'ee $f'(x) = 2x+11x^{10}+101x^{100}$. Le domaine de d\'efinition de $f'_1(x)$ est $\R$


\subsubsection*{Exercice 85.5}
La fonction $f_5(x)$ est d\'efinie lorsque $x>0$ pour $\ln$, $x-1 \geq 0$ pour la racine carr\'e et $\sqrt{x-1} \neq 0$ pour la division.
Donc $x>0$, $x \geq 1$ et $x \neq 1$ donc $x > 1$.\\

Prenons $u(x) = \ln x$ et $v(x) = \sqrt{x-1}$. $u'(x) = \frac{1}{x}$ et $v'(x) = \frac{1}{2\sqrt{x-1}}$\\
$f'_5(x) = \frac{\frac{\sqrt{x-1}}{x}-\frac{\ln(x)}{2\sqrt{x-1}}}{x-1} = \frac{1}{x\sqrt{x-1}} - \frac{\ln(x)}{2(x-1)^{\frac{2}{3}}}$.\\

Domaine de d\'efinition de $f'_5(x)$ est $x\neq 0$ et $\sqrt{x-1} \neq 0$ pour la division, $x-1 \geq 0$ pour la racine carr\'e, $x > 0$ pour la $\ln$ et $(x-1)^{\frac{2}{3}}$ pour la seconde division. Donc, $x\neq 0$, $x\neq 1$, $x\geq 1$ et $x >0$ donc $x>1$.



\subsubsection*{Exercice 85.16}
$f_{16} = \ln\ln\ln x$, il faut $\ln\ln x > 0$ Donc,  $ln(x) > 1$, donc $x>e$. Le domaine de d\'efinition est $]e,+\infty[$.\\

$$f'_{16} = \frac{d}{dx}\ln\ln\ln x = \frac{1}{\ln \ln x} \frac{d}{dx}(\ln\ln x) = \frac{\frac{1}{\ln x}\frac{d}{dx}(\ln x)}{\ln \ln x} = \frac{1}{x\ln(x)\ln(\ln(x))} $$

Le domaine de d\'efinition de $f'_{16}(x)$ est $x \neq 0$, $\ln x \neq 0$ et $\ln \ln x \neq 0$ pour la division, $x>0$ pour le $\ln x$ et $\ln x>0$ pour le $\ln \ln x$. Donc $x \neq 0$, $x \neq 1$, $x \neq e$, $x>0$, $x>1$, donc $]1,+\infty[\setminus \{e\}$.


\subsubsection*{Exercice 85.17}
$f_{17}(x) = x|x|$ est d\'efinie sur $\R$.
$$
f_17(x) = 
\left\{ 
\begin{array}{l l}
x^2 & x \in [0,+\infty[ \\
-x^2 & x \in [-\infty,0[ \\
\end{array}
\right. 
$$

$$
f'_17(x) = 
\left\{ 
\begin{array}{l l}
2x \in [0,+\infty[ \\
-2x \in [-\infty,0[ \\
\end{array}
\right. 
=
|2x|
$$
$f'_{17}(x)$ est d\'efinie sur $\R$.



QED

\end{document}

